# MM117 RotatingNumbers

## 2020-04-23

読んだ

第3回日本橋ハーフマラソン本戦B（まわしてそろえる）が思い出されるけど、
今回は回転するサイズでペナルティが違うのであまり参考にはならなそう

まあビームサーチしかないやろなあ。C++で。

評価はスコアそのままでやっても良いけど、序盤はL1より次数が大きいペナルティ関数を使うのが良さそうな気はする。
dx=8,dy=0 よりは dx=4,dy=4 のほうが扱いやすそうなので


もし位置ペナルティを0にしないといけないくらいの戦いなのなら、
適当にやってると最終盤で離れた位置にパリティが逆になった箇所ができて一生合わせられない、ということになりかねない。
まず部分問題に分割してそれぞれ解く感じでやった方が良いかも？

位置ペナルティを0にする必要があるのはNがかなり小さくてPが大きい場合だけとは思うが…

後続の回転でガッと合わせるために一時的に悪い状態に動かすみたいなのをどう考えるか。難しいね。
自分がターゲットの位置に近いことではなく、ターゲットの位置が近い数たちと近くにいることを評価に加える？

回転サイズとペナルティを見てみる

`ruby -e '2.upto(40) {|i| puts "|#{i}|#{((i - 1) ** 1.5).to_i}|" }'`

|size|cost|
|-|-|
|2|1|
|3|2|
|4|5|
|5|8|
|6|11|
|7|14|
|8|18|
|9|22|
|10|27|
|11|31|
|12|36|
|13|41|
|14|46|
|15|52|
|16|58|
|17|64|
|18|70|
|19|76|
|20|82|
|21|89|
|22|96|
|23|103|
|24|110|
|25|117|
|26|125|
|27|132|
|28|140|
|29|148|
|30|156|
|31|164|
|32|172|
|33|181|
|34|189|
|35|198|
|36|207|
|37|216|
|38|225|
|39|234|
|40|243|

1.5乗だからそこまで大きくはならんのよなー。どれくらい大きい回転を使うものなのか。
基本的には回転サイズが大きいほど影響を受ける1セルあたりのペナルティは小さくなるから、序盤は大きい回転を使っていくのだと思うが。

テスターをカスタマイズする（いつもの）。

* seed 1000-1499 はPを線形に増やす
* ビジュアライザをテスターと分離してスタンドアローン化
* ビジュアライザに早送り・巻き戻しつける
* 数は行と列を2桁ずつで表示するのがよさそう
* テストのマルチスレッド化

評価用スクリプトも用意する（いつもの）。

シンプルなgreedy解を書いた。ランダムな正方形を選んでペナルティ変化を計算し、一番良いのを選ぶやつ。

やってたらPよりNのほうが解法に影響しそうな気がしてきたので、seed 1000-1499 はNを線形に増やすようにしよう。

正方形の種類数

```
ruby -e "3.upto(39) {|i| puts i * (i + 1) * (2 * i + 1) / 6}"
14
30
55
91
140
204
285
385
506
650
819
1015
1240
1496
1785
2109
2470
2870
3311
3795
4324
4900
5525
6201
6930
7714
8555
9455
10416
11440
12529
13685
14910
16206
17575
19019
20540
```

### 2020-04-24

seed=2(N=40) の結果を見てみると、序盤以外は小さい（サイズ<=5 くらいの）正方形しか使っていない。

序盤以外は小さい正方形しか回転の候補として見ないことで速くできる。
→1割くらいスコア良くなった。まあまだこんな時期に調整っぽいことしても仕方ないが、今後ビームサーチ化するにあたって高速化のため重要なポイントではある

序盤は目的位置にきっちり合わせるのじゃなくて、分割統治できるよう全体を4分割してその中に入ってればOKみたいな評価もアリかもしれない。

今日はもう終わるので、今後の展望

* 土曜
  * スコア素のままのビームサーチを書く
  * （疑似）重複盤面削除
  * 2回転も遷移に入れる
* 日曜
  * 位置ペナルティについてL2とかの別の評価を試してみる
  * 他の数との位置関係を評価に入れてみる
* 月曜-火曜
  * 上位と差があったら大幅別方針検討
  * 評価をもっと色々試す
* 水曜
  * 高速化、ハイパラチューニング


重複盤面削除、Zobrist Hashはちょっと扱いづらそう。
といって (移動ペナルティ, 位置ペナルティ) だけだとさすがに小さい盤面で誤判定しまくって苦しい。
「奇数行に存在する数の和」や「奇数列に存在する数の和」をハッシュ値として使うと、まずまず計算しやすくてよいかも。回転で変わるし。

=====

走ってる間に思ったけどハーフマラソンであったような位置ペナルティをほぼ0にする構築が強いのでは。
とりあえずサイズ2だけ使うとしてもちゃんと移動ペナルティ見積もれてないけど `N^3/2` くらいになるのかなあ。Pが1以外だったら今の乱択greedyには勝ちそう

まずこれを作ろう。少なくともPが大きい範囲では使いそう

なんかここがスタートラインな気がする。

それと別に、終端状態から逆向きに辿ることで間に回転を差し込む・途中の回転を変更するという遷移で焼きなましできる（ハーフマラソンでkurenai3110さんがやってたのはこれかな？）。
けど遷移がなだらかな気はあんまりしないし難しいかなあ


### 2020-04-25

構築を書く

書いた。
これステップ実行・巻き戻し可能なビジュアライザがないとデバッグ死ぬほど時間掛かりそうやな…。作っておいて良かった。

最後合わせるとき以外は2x2しか使わない。
左右・上下どっち側で回すかを最初決め打ちしてたのを評価値良い方を使うように変えたら15%くらいよくなった。

乱択greedyと比べたらP=2では若干勝ち、P=1では完全に負けという感じ。

これからやるべきこと

* 1行ずつ作るのを遷移としてビームサーチ化
* 最後に小さい領域残した分をビームサーチで仕上げる
  * とりあえず乱択greedyにした、P=1用のビームサーチができたらそちらに置き換え
* Nが小さいケースやP=1のケースは全部ビームサーチにする
* 次に使う数の位置を毎回探してるのを逆マップもって速くする
  * DONE
* 最初に少しだけgreedyやる
  * DONE
* 2x2以外も使う？　かなり重くなりそうだが…


### 2020-04-26

行の端で2マスが互い違いになって残るのを緩和した。0.1%弱は影響がある

とりあえずは構築で1行ずつ作るのを乱択greedyにした。2,3%良くなる

次にそろえようとするところが既にそろっていたらスキップする。0.4%ほど改善


構築を1行ずつやるののビームサーチも書かなきゃだけど、こっちの方が単純そう＆効きそうなので盤面全体に対するビームサーチソルバを作る。

=> 作った。ちゃんと動いて良かった。小さいケースでは期待通りに良くなった。P=1でもまあ構築には何とか勝っている。

これまで実行時間1秒でやってたけどまともなビーム幅でやろうとすると1秒超えてしまう。時間管理ちゃんとやらないとなあ


全体の最初にやっている乱択貪欲のターン数を増やしたら3%とか良くなった。まだまだgreedy要素は伸びる余地たくさんあるなあ


今後

* 火曜
  * 構築の1行ずつ作ってるのをビームサーチ化
  * 構築で1個ずつ動かしてるのを効率化できないか
    * これ1割くらい改善する可能性ありそう、実装方針見えてないけど
* 水曜
  * ビームサーチ部分の評価調整
    * L2ノルム使うとか、序盤は端を重視するとか
  * 全体的に時間管理、高速化、パラメタチューニング
  * ビームサーチの場合は最後に取りこぼしを拾うための全探索を入れる

とりあえず変なコーナーケースないか5000ケース流して寝る


### 2020-04-27

5000ケースは無事に終わっていた。よかった。

ビーム幅増やしてみるとまだまだスコアは伸びるので頑張らんとなあ

そろそろ手元実行1秒ではまともに評価できなくなってきた。4秒にしよう

構築の移動効率化の考察のため、ビジュアライザで今そろえようとしている行の要素だけ色を付けられるようにしてみた。
→序盤のGreedyでだいぶ近づけられているので、その後に構築してる間に工夫してまとめて近づけようとするのはだいぶ厳しそう

試しにビームサーチ時の位置ペナルティ評価をL1からL2にしてみたらめちゃくちゃ良くなったんだけど…。
seed 2 が 22971 => 15273 とか。これはP>1でも構築じゃなくてビームサーチのほうが良いかも

→P<=6では構築よりビームサーチのほうがいいっぽい？　でもNにも依存してそう

ビームサーチと構築の境界はまだよくわからないので、まだそこは気にせずそれぞれ最適化していこう。

まあ微妙なケースは軽く構築やってからビームサーチやって良い方を取る、になるだろうけど

やっぱりマラソン1週間は短いなあ


### 2020-04-28

5000ケース回してビームサーチと構築を比較

構築の勝率
```
 N\P |   1   2   3   4   5   6   7   8   9  10
----------------------------------------------
 4- 5|   0   8   0   5   4   8  10   6  15  11
 6- 7|   0   0   0   0   0   0   0   0   0   0
 8- 9|   0   0   0   0   0   0   0   0   0   0
10-11|   0   0   0   0   0   0   0   0   0   0
12-13|   0   0   0   0   0   0   0   0   4   4
14-15|   0   0   0   0   0   0   6  21  24  27
16-17|   0   0   0   0   0  42  47  76  75  72
18-19|   0   0   0   0   8  52  85 100 100 100
20-21|   0   0   0   0   0  30  89 100 100 100
22-23|   0   0   0   0   2  34  85 100 100 100
24-25|   0   0   0   0   6  31  82 100 100 100
26-27|   0   0   0   0   0  15  92 100 100 100
28-29|   0   0   0   0   0  22  53 100 100 100
30-31|   0   0   0   0   0  17  53 100 100 100
32-33|   0   0   0   0   0   6  48 100 100 100
34-35|   0   0   0   0   0   0  29  95 100 100
36-37|   0   0   0   0   0   3  28  82 100 100
38-39|   0   0   0   0   0   5  33  61 100 100
40-41|   0   0   0   0   0   0  16  90 100 100
```

スコア差（100に正規化）
```
 N\P |   1   2   3   4   5   6   7   8   9  10
----------------------------------------------
 4- 5| -25 -19 -28 -25 -23 -26 -24 -28 -19 -26
 6- 7| -35 -34 -35 -36 -36 -36 -36 -34 -34 -39
 8- 9| -30 -28 -29 -28 -29 -28 -29 -29 -29 -29
10-11| -31 -28 -26 -27 -26 -26 -25 -25 -26 -25
12-13| -31 -25 -23 -24 -22 -21 -16 -18 -13 -15
14-15| -32 -25 -20 -17 -18 -14 -10  -5  -4  -2
16-17| -32 -23 -19 -13 -11  -4  -3   5   6  11
18-19| -32 -24 -17 -12  -6   0   3   9  16  18
20-21| -33 -25 -18 -11  -6  -1   6   9  16  17
22-23| -33 -25 -19 -13  -7  -1   4  10  14  19
24-25| -33 -25 -19 -14  -7  -1   3  10  15  18
26-27| -33 -26 -20 -14  -8  -2   2   7  12  17
28-29| -33 -26 -20 -14 -10  -1   0   7  12  16
30-31| -33 -27 -21 -14  -9  -4   0   5  10  15
32-33| -33 -27 -21 -15 -10  -5   0   4   9  12
34-35| -33 -26 -22 -16 -11  -6   0   3   9  14
36-37| -32 -26 -21 -16 -12  -5  -1   2   9  11
38-39| -32 -26 -22 -17 -12  -7  -1   1  10  13
40-41| -32 -27 -21 -17 -13  -7  -2   2   7  13
```

N=4 でぶれてるのは同点の分が出てきてるだけなので気にしなくて良くて（そもそも構築では最後4x4残してビームサーチにするからどっちでも一緒）、

構築のほうが強いのは P>=8, N >=18 で、 P>=6, N>=13 なら両方試した方が良い、くらいか

まだこれからビームサーチ改善するから変わりそうではあるけど


ビーム幅伸ばすとガンガンスコア上がるので高速化をやる、が、回転でのスコア差分計算がボトルネックでそこはもうあまり縮みようがない…

あと時間計測を外すとなぜか遅くなるという場面が発生して、謎。コンパイラの最適化周りかなあ

とりあえずビーム幅調整して時間管理するやつを入れる

L1ノルムとL2ノルムであんなに変わるんならもっと次数の高いペナルティ関数もどうかというのはあるけど、実行時間考えたら候補になるのはL∞だけだよなあ。一応試そう


### 2020-04-29

ビームサーチ高速化方面では進展無し、構築のほうを改善していこう

ちょっとパラメタいじって乱択の回数増やすとかしたらだいぶ良くなった。

ビームサーチとの比較

```
win_rate:
 N\P |   1   2   3   4   5   6   7   8   9  10
----------------------------------------------
 4- 5|   0   2   0   0   2   6   3   5   6  11
 6- 7|   0   0   0   0   0   0   0   0   0   0
 8- 9|   0   0   0   0   0   0   0   3   0   0
10-11|   0   0   0   2   4   8  20   4  19  16
12-13|   0   0   0   3   0   4   6   3  12   8
14-15|   0   0   0  18  12  32  36  43  56  65
16-17|   0   0   3  27  57  92  89  90  84  95
18-19|   0   0   0  38  84  89 100 100 100 100
20-21|   0   0   0  53 100  96 100 100 100 100
22-23|   0   0   0  35  94 100 100 100 100 100
24-25|   0   0   0   7 100 100 100 100 100 100
26-27|   0   0   0  12  76 100  97 100 100 100
28-29|   0   0   0   0  30 100 100 100 100 100
30-31|   0   0   0   0  20  86 100 100 100 100
32-33|   0   0   0   0  15  60 100 100 100 100
34-35|   0   0   0   0   6  58 100 100 100 100
36-37|   0   0   0   0   0  60  92 100 100 100
38-39|   0   0   0   0   0  25  87  96 100 100
40-41|   0   0   0   0   0  18  66 100 100 100
diff:
 N\P |   1   2   3   4   5   6   7   8   9  10
----------------------------------------------
 4- 5| -27 -26 -33 -27 -25 -28 -30 -34 -28 -28
 6- 7| -37 -37 -38 -39 -38 -39 -40 -39 -40 -43
 8- 9| -32 -30 -30 -28 -29 -28 -30 -31 -33 -33
10-11| -27 -22 -20 -20 -18 -18 -15 -17 -12 -11
12-13| -25 -20 -18 -16 -18 -16 -14 -15 -11 -12
14-15| -24 -17 -15  -8 -10  -1  -1   1   2   7
16-17| -24 -16  -7  -5   0   7  11  16  15  21
18-19| -25 -15  -8   0   4   9  16  21  26  28
20-21| -26 -16  -8   0   6  12  16  22  27  29
22-23| -26 -16  -8  -1   5  12  16  22  26  30
24-25| -27 -17 -10  -2   5   9  14  20  26  29
26-27| -27 -19 -11  -4   1   8  13  18  22  26
28-29| -28 -20 -13  -6   0   7   9  15  20  23
30-31| -28 -21 -14  -7  -1   4  10  14  18  21
32-33| -29 -22 -15  -9  -2   1   8  12  17  21
34-35| -30 -22 -16 -10  -4   0   7  10  16  21
36-37| -30 -23 -17 -11  -6   1   6  10  15  18
38-39| -31 -23 -18 -13  -6  -2   3   7  15  19
40-41| -31 -25 -18 -14  -8  -2   0   5  13  16
```


乱択greedyのビーム化しよう。
そこまでやったら1回提出→あとはビームサーチの序盤で大きめの回転を使うのとパラメタチューニング　かな

ビーム化実装したけどあんまり良くなってるように見えんな…。若干は改善してる気もするので一応テスト

→2%くらいよくなってた。よかった。間で1回インスタンス落とされて起動し直したのでインスタンスガチャのような気もするが…

5000ケースでビームと構築それぞれ回して比較

```
win_rate:
 N\P |   1   2   3   4   5   6   7   8   9  10
----------------------------------------------
 4- 5|   0   2   0   0   2   6   3   5   6  11
 6- 7|   0   0   0   0   0   0   0   0   0   0
 8- 9|   0   0   0   0   0   0   0   0   0   0
10-11|   0   0   0   5   4  12  16  12  19  13
12-13|   0   0   0  11   3  16  18  16  45  13
14-15|   0   0   6  24  20  45  33  43  64  58
16-17|   0   0   9  36  50  76  94  86 100  86
18-19|   0   0   3  42  92 100  95 100 100 100
20-21|   0   0   0  50  85  96  96 100 100 100
22-23|   0   0   0  29  88 100 100 100 100 100
24-25|   0   0   0  41  90 100 100 100 100 100
26-27|   0   0   0  33  86 100 100 100 100 100
28-29|   0   0   0   4  70 100 100 100 100 100
30-31|   0   0   0  19  74  91 100 100 100 100
32-33|   0   0   0   8  53  96 100 100 100 100
34-35|   0   0   0   0  46  96 100 100 100 100
36-37|   0   0   0   0  43  92 100 100 100 100
38-39|   0   0   0   4  56  95 100 100 100 100
40-41|   0   0   0   0  25  86 100 100 100 100
diff:
 N\P |   1   2   3   4   5   6   7   8   9  10
----------------------------------------------
 4- 5| -27 -25 -33 -26 -26 -27 -28 -32 -26 -28
 6- 7| -34 -36 -35 -36 -36 -36 -37 -36 -35 -38
 8- 9| -29 -27 -27 -24 -26 -27 -25 -26 -27 -27
10-11| -24 -19 -19 -17 -16 -13 -11 -15 -10 -10
12-13| -23 -17 -14 -13 -15 -12  -9  -9  -3  -9
14-15| -22 -14 -11  -6  -7  -1  -1   2   7   4
16-17| -23 -15  -6  -1  -1   5  11  17  19  20
18-19| -24 -14  -7  -1   6  11  15  23  27  26
20-21| -24 -15  -7   0   4  11  17  22  27  30
22-23| -25 -15  -8   0   5  12  15  21  29  30
24-25| -25 -15  -7   0   5  11  16  22  27  29
26-27| -25 -16  -9  -1   3  11  15  19  23  28
28-29| -25 -17 -10  -5   1   9  12  18  22  25
30-31| -25 -17 -10  -2   2   6  12  17  22  26
32-33| -25 -17 -10  -4   1   6  13  16  21  24
34-35| -26 -18 -12  -5   0   5  10  15  21  23
36-37| -25 -18 -11  -4   0   7  11  15  19  22
38-39| -25 -18 -12  -6   0   5  10  13  20  24
40-41| -25 -18 -12  -6  -1   3   9  13  16  21
```

ビームサーチで3/5000ケースが300ms以上時間制限超えていて気がかり…。
そんな時間伸ばしても劇的にスコア上がるわけじゃないから9.3sにしておこう

提出してみた。87点か〜90は超えてるかなと思ったけどなあ

構築の前処理でビームサーチするとき回転サイズを大きめのも使ってたけど、使わない方が圧倒的に良かった…。
他のパラメタ調整と合わせたら1割以上よくなったね。前に調整したときなんかミスってたか？

ビームサーチ時に前回動かしたところの近くを強制的に選択肢に入れるようにしたら5%くらいよくなった。
大きく改善してるケースは構築のほうが強いパターンだから全体ではそんなには上がらないけど…。

構築とビームサーチを合体させてみると前回の提出から8%くらい改善していて、3位グループ入れるかどうか、くらいか…？

→けっこうprovisionalケース偏ってたみたいで2位になった。

最終的な ビームサーチ vs 構築 を見てみるとだいぶ構築の範囲が広がった。

```
win_rate:
 N\P |   1   2   3   4   5   6   7   8   9  10
----------------------------------------------
 4- 5|   0   2   2   0   0   8   1   0   6   4
 6- 7|   0   0   0   0   0   0   0   0   0   0
 8- 9|   0   0   0   0   0   0   0   0   0   0
10-11|   0   0   0   2   0   4   4  16   3  23
12-13|   0   3  10  19  25  20  54  48  58  60
14-15|   0   8  38  59  66  83  86  90  96  89
16-17|   0  15  78 100  96 100 100 100 100 100
18-19|   0   0  59  73  98 100  90  95  96 100
20-21|   0   0  52  80  90  93 100  96 100 100
22-23|   0   0  76  96 100 100 100 100 100 100
24-25|   0   7  61  96 100 100 100 100 100 100
26-27|   0   0  71  96 100 100 100 100 100 100
28-29|   0   0  54  95 100 100 100 100 100 100
30-31|   0   3  74  96 100 100 100 100 100 100
32-33|   0   4  63 100 100 100 100 100 100 100
34-35|   0   4  44 100 100 100 100 100 100 100
36-37|   0   0  21  77 100 100 100 100 100 100
38-39|   0   0  24  85 100 100 100 100 100 100
40-41|   0   0  70 100 100 100 100 100 100 100
diff:
 N\P |   1   2   3   4   5   6   7   8   9  10
----------------------------------------------
 4- 5| -25 -24 -27 -29 -26 -27 -30 -29 -20 -29
 6- 7| -35 -34 -36 -36 -35 -36 -38 -35 -36 -39
 8- 9| -27 -23 -25 -23 -25 -25 -24 -25 -23 -24
10-11| -19 -16 -16 -14 -14 -13 -14 -10 -13  -9
12-13| -13  -9  -7  -4  -3  -4   0  -1   2   1
14-15| -13  -4   0   3   4   9   9  16  18  13
16-17| -12  -3   4  11  14  17  24  28  31  31
18-19| -12  -3   0   4  11  15  13  17  22  22
20-21| -12  -5   0   5  10  14  16  19  25  27
22-23| -12  -4   1   5  11  15  16  23  27  30
24-25| -11  -4   1   6  11  16  18  23  27  31
26-27| -12  -4   1   7  11  15  19  21  26  28
28-29| -12  -5   0   5   8  15  17  21  25  28
30-31| -12  -4   2   6  10  14  18  22  23  28
32-33| -12  -5   1   6   9  14  18  18  24  26
34-35| -11  -4   0   6   8  13  16  18  25  27
36-37| -13  -6  -1   3   7  12  16  20  24  25
38-39| -12  -6  -1   4   8  12  19  18  23  26
40-41| -12  -5   0   3   8  11  14  18  25  26
```
